\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{11}

\begin{aufgabe}{Zur Anwendung von Transformationsmatrizen bei Matrizenpotenzen\\(1+2+1+2+1=7 Punkte)}
Wir greifen \textbf{Aufgabe 30} auf; dort hatten wir bei a) die Matrix M. \\
Zusätzlich zur Standardbasis $B = (e_1, e_2, e_3)$ betrachten wir im $\mathbb{R}$-Vektorraum $\mathbb{R}^3$ eine weitere Basis $\widetilde{B}$, wobei die Matrix S die Transformationsmatrix $T(\widetilde{B}, B)$ des Basiswechsels $\widetilde{B} = (\widetilde{\alpha}_1, \widetilde{\alpha}_2, \widetilde{\alpha}_3) \to B = (e_1, e_2, e_3)$ ist, d.h. zwischen $\widetilde{B}$ und $B$ besteht die Beziehung (=Basistransformation) $\widetilde{\alpha}_k = s_{1k} e_1 + s_{2k} e_2 + s_{3k} e_3, k = 1, 2, 3$.
$$M = \frac{1}{20}\begin{pmatrix}
17 && 3 && 1 \\
1 && 15 && 1 \\
2 && 2 && 18 \end{pmatrix} \qquad \quad
S = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
2 && 2 && 2 \\
1 && -2 && 0 \\
3 && 0 && -2 \end{pmatrix} = (s_{ij})$$
\begin{enumerate}
\item Man bestätige, dass $S^{-1} = \frac{1}{6} \begin{pmatrix} 2 && 2 && 2 \\ 1 && -5 && 1 \\ 3 && 3 && -3 \end{pmatrix}$
\item Man berechne $\widetilde{M} = S^{-1}MS$ und $\widetilde{M}^n$ für $n \in \mathbb{N}$.
\item Man bestätige: $M^n = S \widetilde{M}^n S^{-1}$.
\item Man berechne $\lim \limits_{n \to \infty} M^n = N$ komponentenweise und $\lim \limits_{n \to \infty} M^n x_0 = N x_0$ für jede Startverteilung $x_0 = \begin{pmatrix} \alpha_0 \\ \beta_0 \\ \gamma_0 \end{pmatrix}$ mit $\alpha_0 + \beta_0 + \gamma_0 = 100$.
\item Man berechne $M \widetilde{\alpha}_k$ für $k = 1, 2, 3$ (Man bedenke: die Elemente von $\mathbb{R}^3$ - wie $x_0$ von Teilaufgabe d) und $\widetilde{\alpha}_k$ - muss man sich als Spaltenvektoren vorstellen). Nach welcher Basis $\widetilde{B}$ hat man also zu suchen, um $\widetilde{M}$ in Diagonalgestalt zu bekommen? 
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}{Zu Transformationsmatrizen und Transformationsformel (2+2+2=6 Punkte)}
In einem dreidimensionalen $\mathbb{R}$-Vektorraum $V$ mit Basen $B = (a_1, a_2, a_3)$ und $\widetilde{B} = (\widetilde{\alpha}_1, \widetilde{\alpha}_2, \widetilde{\alpha}_3)$ bestehe zwischen $B$ und $\widetilde{B}$ folgende Basistransformation:\\
$\widetilde{\alpha}_1 = 2a_1 - a_2 - a_3$ \\
$\widetilde{\alpha}_2 = 2a_1 - a_2$ \\
$\widetilde{\alpha}_3 = -2a_1 + 2a_2 + 3a_3$ \\
Gleichwertig könnte man auch sagen, dass die Transformationsmatrix $T(\widetilde{B}, B)$ des Basiswechsels $\widetilde{B} \to B$ die Matrix 
$\begin{pmatrix} 2 && 2 && -2 \\
-1 && -1 && 2 \\
-1 && 0 && 3 \end{pmatrix}$ ist.
\begin{enumerate}
\item Man ermittle die inverse Basistransformation.
\\
\\
\\
\\
\item Man berechne alle Vektoren, die bezüglich der Basis $B$ und der Basis $\widetilde{B}$ die gleichen Koordinaten haben, d.h. besitzt $v \in V$ bezüglich $B$ den Koordinatenvektor 
$\begin{pmatrix} \xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3 \end{pmatrix}$ und bezüglich $\widetilde{B}$ den Koordinatenvektor 
$\begin{pmatrix} \tilde{\xi_1} \\ \tilde{\xi_2} \\ \tilde{\xi_3} \end{pmatrix}$, so soll 
$\begin{pmatrix} \xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3 \end{pmatrix}$ = $\begin{pmatrix} \tilde{\xi_1} \\ \tilde{\xi_2} \\ \tilde{\xi_3} \end{pmatrix}$ sein. \\
Hilfe: Man mache sich bewusst, wie $\begin{pmatrix} \xi_1 \\ \xi_2 \\ \xi_3 \end{pmatrix}$ mit Hilfe von $T(\widetilde{B}, B)$ aus $\begin{pmatrix} \tilde{\xi_1} \\ \tilde{\xi_2} \\ \tilde{\xi_3} \end{pmatrix}$ hervorgeht.
\item Es sei $A \in Hom(V, V)$ definiert durch $Aa_k = \widetilde{\alpha}_k, k = 1, 2, 3$ ($Aa_k$ steht kurz für $A(a_k)$). \\
Man bestimme $M(A; B, B)$, $M(A; B, \widetilde{B})$, $M(A; \widetilde{B}, B)$ und $M(A; \widetilde{B}, \widetilde{B})$. \\
Welcher Zusammenhang besteht zwischen $M(A; B, B)$ und $M(A; \widetilde{B}, B)$?
\end{enumerate}
\end{aufgabe}


\end{document}